入境處新護照自助站甩轆兼壞機 申請人苦候近個鐘

電子護照自助申請服務推出第二日便「甩轆」！入境處昨日起接受新一代電子護照申請，並推出全新護照自助申請服務，耗資230萬元更換系統，標榜申請人最快只消5分鐘，即可在全新的15個「自助服務站」完成整個電子護照申請手續。但有讀者向《蘋果》投訴部份自助服務站一度壞機，加上現場指示不清晰，部份申請人又疑不懂得使用新系統，或是未有帶備足夠餘額的八達通去付款等「蝦碌」情況，令今晨部份辦事處出現輪候人龍。有讀者聲稱在東九龍入境處辦事處，今晨由取籌至完成電子護照的申請需時竟長達1小時，遠超官方宣傳的5分鐘，令他感到不滿及無奈。

讀者馬先生今早9時許前往藍田的東九龍入境事務處辦理護照，到達入境處時發現有超過30名市民在等候使用自助系統辦理換證，現場3部自助服務站可申請電子特區護照。馬先生指由於現場貼出的指引不足，幾經轉折才成功取籌。他指自己當時拿到44號籌，在他之前尚有約30人等候申請電子護照。他等候期間，見到很多市民在使用自助服務時遇到困難，例如有市民不熟悉操作又沒有帶備足夠的電子貨幣（如EPS或有足夠餘額的八達通），故不少市民申請時「卡關」，甚至需要重新啟動申請程序，個別申請人一個人便佔用了自助服務站約15分鐘，令輪候時間增長。

由於辦理申請程序需時遠超入境處宣傳的「5分鐘」，不少市民大失預算，未及等到自己籌號辦證便先行離開。馬先生最終等了約1小時才完成申請電子護照的手續，他指其實新系統運作本身是順暢的，若申請人能清晰回答系統所發問的問題，並完成付款程序，便能快速完成手續。像馬先生自己只用了3分半鐘便完成辦理，但問題是不少市民不懂使用，職員又未及提供協助，以致辦證時間延長。

馬先生認為現場辦理自助換證的指引不清晰，包括沒提示及提醒市民取籌，亦沒提醒市民只可以八達通或易辦事付款，導致不少市民申請時才發現無法付款，致未能完成申請手續。他質疑入境處在宣傳方面有所不足，應提示市民取籌等侯，並於八達通或易辦事戶口中存入足夠金錢才使用該自助服務，他又認為不熟悉使用系統的市民應該改用傳統方法（櫃位）辦理手續。

記者今正午前往東九龍辦事處（藍田）了解，發現仍有市民苦候。有剛完成辦理證件的市民則表示，現場曾有部份自助服務站一度壞機，等候一會才能恢復正常使用。不少市民都表示等待辦理證件的時間需時30分鐘至1小時，而其實使用該自助換證機則只需5分鐘內便可完成手續。

陪同家人前往西九龍辦事處（尖沙嘴）辦理證件的祁小姐，今日曾因為家人的身份證晶片有污積致其中一個自助服務站無法感應到晶片，需要換機再試才成功申請電子護照。不過她表示整個辦理過程十分方便，因只需10分鐘便完成，但認為等候時間需時半小時則較長，她又表示系統雖然方便易用，惟長者使用時則可能有困難或不熟悉，需要在場人員協助。

李先生則表示自己使用10分鐘完成辦理，惟辦理的每一個步驟，都需要等待一會才能載入下一個頁面，認為系統反應速度較自己預期的時間慢。

《蘋果》向入境處查詢有關情況，入境處回覆指護照自助申請服務剛推出便十分受歡迎，不少市民前往入境處用新服務辦理證件，又指現時新服務系統運作暢順，暫時沒有收到系統故障的投訴。

目前入境處在灣仔總部及六個分區辦事處設新的自助服務站供人申請電子護照，而舊款的人形申請器已於昨日退役，取而代之是全新自助系統，七個辦事處共設28部新機器，總成本約230萬元，但首階段只有其中15部投入服務。自助服務站不必預約，亦毋須額外費用。以往11歲以下小童護照並不開放自助申請，新系統下只要身高1.25米以上、中國籍持香港永久性居民身份證的市民，均可使用。

不便親身到訪的市民亦可利用入境處手機應用程式處理。申請時間大減一半，預料最快本月下旬簽發全新電子護照。

呢個政府連整個online form俾人填4000蚊都話整唔到
你仲期望佢自助整護照

港豬蠢都無辦法架

咪同麥記啲廢老用自助站一樣，個問題係啲傻西唔識用又要用阻鳩住曬，唔關個系統本身事

唔係整唔到,廢老張建宗話唔想合資格人士等多18個月先開始申請程序

初頭出個幾個月有職員教你點用,入境處想慳人手唔派人去幫手

其實有得online搞 又快又簡單 點解仲會有人去入境處搞

入境赤化主要部門

佢部機有得影埋相

我之前整當係搵個白色牆用手機影only 入落電腦save做最細既檔 一樣成功 好過去排隊浪費時間